\documentclass{rapport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{url}
\usepackage[hypertexnames=false,colorlinks, citecolor=red!60!green, linkcolor=blue!60!green, urlcolor=magenta]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{color}
\usepackage{tabularray}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markboth{\thesection.\ #1}{}}
\fancyfoot{}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{\textsl{\leftmark}}
\fancyhead[R]{\textbf{\thepage}}
\setlength{\headheight}{23pt}

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    breaklines=true,
}

% Permet d'utiliser les logos de rapport_exemple sans copier les images
\graphicspath{{../rapport_exemple/img/}{./img/}}

\title{Impl\'ementation d'algorithmes de flots\\Flot maximum, coupe minimale et flot de co\^ut minimum (Java)}
\author{NOM Pr\'enom}
\supervisor{Encadrant(e) / enseignant(e)}
\date{Avril 2026}
\type{Projet}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Ce rapport pr\'esente une impl\'ementation \emph{from scratch} en Java (sans biblioth\`eques de flots) de trois briques classiques de recherche op\'erationnelle sur r\'eseaux :
(i) le calcul d'un flot maximum par recherche de chemins augmentants dans le graphe r\'esiduel (Edmonds--Karp),
(ii) l'extraction d'une coupe minimale (min-cut) \`a partir du graphe r\'esiduel final,
(iii) le calcul d'un flot de co\^ut minimum par augmentations successives (Successive Shortest Path) en deux variantes : Bellman--Ford (co\^uts n\'egatifs) et Dijkstra avec renormalisation par potentiels.
Nous d\'ecrivons la mod\'elisation, la structure de donn\'ees du graphe r\'esiduel, les algorithmes, une analyse de complexit\'e, et une strat\'egie de validation (benchmarks de coh\'erence entre les deux variantes de flot de co\^ut minimum).
\end{abstract}

\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\section{Introduction}
\subsection{Objectifs et livrables}
La consigne demande (i) l'impl\'ementation d'un algorithme de flot maximum (Ford--Fulkerson) avec affichage du flot sur chaque arc, (ii) l'identification et l'extraction d'une coupe minimale (min-cut), (iii) un module de flot de co\^ut minimum avec deux variantes de plus court chemin, et (iv) une d\'etection de cycles n\'egatifs dans le graphe r\'esiduel pour garantir l'optimalit\'e.

Le projet est r\'ealis\'e en Java et ne d\'epend que de la biblioth\`eque standard (aucune librairie de flots, NetworkX/igraph, etc.).

\subsection{Organisation}
Le rapport est organis\'e comme suit : mod\'elisation et graphe r\'esiduel (Section~\ref{sec:model}), structure de donn\'ees (Section~\ref{sec:ds}), algorithmes (Section~\ref{sec:algos}), complexit\'es (Section~\ref{sec:complex}), validation (Section~\ref{sec:validation}).

\section{Mod\'elisation : graphes, flots, r\'esiduel}\label{sec:model}
\subsection{Graphe et flot}
On consid\`ere un graphe orient\'e $G=(X,U)$, o\`u chaque arc $(i,j)\in U$ poss\`ede une capacit\'e $u(i,j)$ et (\`eventuellement) un co\^ut $c(i,j)$. Un flot est une fonction $f(i,j)$ telle que :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Capacit\'e} : $0 \le f(i,j) \le u(i,j)$.
    \item \textbf{Conservation} : pour tout noeud $v\ne s,t$, $\sum_i f(i,v) = \sum_j f(v,j)$.
\end{itemize}

\subsection{Graphe r\'esiduel}
Le graphe r\'esiduel $R(f)$ est essentiel pour Ford--Fulkerson et pour le flot de co\^ut minimum.
Pour chaque arc $(i,j)$ du graphe initial :
\begin{itemize}
    \item si $f(i,j) < u(i,j)$, on ajoute un \textbf{arc avant} $(i,j)$ de capacit\'e r\'esiduelle $r(i,j)=u(i,j)-f(i,j)$;
    \item si $f(i,j) > 0$, on ajoute un \textbf{arc arri\`ere} $(j,i)$ de capacit\'e r\'esiduelle $f(i,j)$.
\end{itemize}
Dans le cas du flot de co\^ut minimum, l'arc arri\`ere doit avoir un co\^ut oppos\'e : $c(j,i) = -c(i,j)$.

\section{Structure de donn\'ees}\label{sec:ds}
\subsection{Listes d'adjacence et arcs coupl\'es}
Le graphe r\'esiduel est repr\'esent\'e par des listes d'adjacence. Chaque arc original $u\to v$ est encod\'e par une paire d'ar\^etes coupl\'ees :
\begin{itemize}
    \item une ar\^ete \og avant \fg{} de capacit\'e $\texttt{cap}$ et co\^ut $\texttt{cost}$,
    \item une ar\^ete \og arri\`ere \fg{} de capacit\'e initiale 0 et co\^ut $-\texttt{cost}$.
\end{itemize}
Les mises \`a jour lors d'une augmentation modifient simultan\'ement la capacit\'e r\'esiduelle de l'ar\^ete avant et de l'ar\^ete arri\`ere.

\subsection{Convention d'indexation}
En interne, on utilise syst\'ematiquement les indices $0..n-1$ (adapt\'e aux tableaux Java). Pour les instances fournies avec des sommets $1..n$, un flag explicite \texttt{--one-based} convertit les sommets lus via $-1$. Les sorties r\'eutilisent la convention choisie (0-based par d\'efaut, 1-based avec \texttt{--one-based}).

\section{Algorithmes}\label{sec:algos}
\subsection{Flot maximum : Edmonds--Karp}
La recherche de chemins augmentants est effectu\'ee dans $R(f)$ par BFS (Edmonds--Karp). \`A chaque it\'eration :
\begin{enumerate}
    \item on trouve un chemin $s\to t$ sur les ar\^etes de capacit\'e r\'esiduelle strictement positive,
    \item on calcule le goulot $\Delta = \min r(i,j)$ le long du chemin,
    \item on augmente le flot (mise \`a jour des capacit\'es r\'esiduelles avant/arri\`ere).
\end{enumerate}

\subsection{Coupe minimale (min-cut)}
Une fois le flot maximum atteint, on calcule $S$, l'ensemble des sommets atteignables depuis $s$ dans le graphe r\'esiduel final. La coupe minimale est donn\'ee par les arcs originaux $(i,j)$ tels que $i\in S$ et $j\notin S$.

\subsection{Flot de co\^ut minimum : Successive Shortest Path}
On cherche \`a envoyer du flot par augmentations successives en suivant \`a chaque fois un chemin de co\^ut minimal dans le graphe r\'esiduel.
Cette approche permet :
\begin{itemize}
    \item un \textbf{mode F fix\'e} : s'arr\^eter \`a l'atteinte d'une demande $F$ (si $F$ est fourni),
    \item un \textbf{mode saturation} : pousser jusqu'\`a impossibilit\'e d'augmenter (min-cost max-flow) si $F$ est absent.
\end{itemize}

\paragraph{Variante A : Bellman--Ford.}
Bellman--Ford est utilis\'e \`a chaque augmentation pour g\'erer les co\^uts n\'egatifs (li\'es aux arcs arri\`ere).

\paragraph{Variante B : Dijkstra + renormalisation.}
Pour permettre Dijkstra, on utilise des potentiels $\pi$ et les co\^uts r\'eduits :
\[
    c_R(u,v) = \pi[u] + c(u,v) - \pi[v] \ge 0.
\]
Dijkstra est ex\'ecut\'e sur $c_R$ (PriorityQueue), puis les potentiels sont mis \`a jour.

\subsection{D\'etection de cycles n\'egatifs}
Un flot est de co\^ut minimum si et seulement si le graphe r\'esiduel ne contient aucun cycle de co\^ut n\'egatif. On d\'etecte un tel cycle en relaxant toutes les ar\^etes r\'esiduelles (capacit\'e $>0$) $n$ fois (Bellman--Ford). Si une am\'elioration est encore possible \`a la $n$-i\`eme passe, un cycle n\'egatif existe.

\section{Complexit\'e}\label{sec:complex}
\begin{itemize}
    \item Edmonds--Karp : $\mathcal{O}(V\,E^2)$.
    \item Bellman--Ford (par augmentation) : $\mathcal{O}(V\,E)$, multipli\'e par le nombre d'augmentations.
    \item Dijkstra + potentiels (par augmentation) : $\mathcal{O}(E\log V)$, multipli\'e par le nombre d'augmentations.
\end{itemize}

\section{Validation et r\'esultats}\label{sec:validation}
\subsection{Jeux de test}
Des fichiers d'exemples sont fournis (format \og liste d'arcs \fg{}). En particulier :
\begin{itemize}
    \item un exemple \texttt{maxflow} (co\^uts \`a 0) pour valider le flot maximum et la min-cut,
    \item un exemple \texttt{mincost} avec $F$ fix\'e pour valider le flot de co\^ut minimum.
\end{itemize}

\subsection{Bench de coh\'erence}
Un mode \texttt{bench} compare automatiquement les r\'esultats (flow, cost) de Bellman--Ford et Dijkstra+potentiels pour plusieurs valeurs de $F$ (jusqu'\`a $\min(F_{max},20)$). L'\'egalit\'e des r\'esultats constitue une v\'erification forte de la correction.

\subsection{Exemple de sortie (r\'esum\'e)}
\begin{lstlisting}
TOTAL_FLOW = 15
MIN_CUT_S ...
TOTAL_FLOW = 4 (target F=4)
TOTAL_COST = 12
NEGATIVE_CYCLE_IN_RESIDUAL = false
\end{lstlisting}

\section{Conclusion}
Le projet fournit une impl\'ementation propre et reproductible des algorithmes demand\'es, avec une structure de donn\'ees r\'esiduelle unique r\'eutilis\'ee pour le flot maximum, la min-cut, et le flot de co\^ut minimum (deux variantes). La validation par bench BF vs Dijkstra renforce la confiance dans la correction.

\end{document}
